<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on 個人隨想</title>
    <link>https://cation234.github.io/posts/</link>
    <description>Recent content in Posts on 個人隨想</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-tw</language>
    <lastBuildDate>Mon, 09 Aug 2021 18:59:34 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://cation234.github.io/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>光華商場的奇人</title>
      <link>https://cation234.github.io/posts/guang-hua-macintosh/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Aug 2021 18:59:34 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://cation234.github.io/posts/guang-hua-macintosh/</guid>
      <description>和同年齡的人比起來，我接觸蘋果電腦的時間非常早。大約在我念大班時，因為親戚移民遠行，有些家當無法帶走，就送了我們家一台Apple II相容機。這是我第一次接觸電腦，比IBM PC還要早，它陪了我大約兩年的時間，那是1990年前後的事。但自從我念小學三年級，家裡添購一臺IBM PC後，這臺Apple II相容機就被當作廢棄物處理掉了，讓我和蘋果電腦的緣分一度斷絕。
等到1998年我上了高中，蘋果公司早已經歷一番洗禮，從Macintosh的成功、到市場被IBM PC搶走而連年敗退、最後因Steve Jobs回歸浴火重生。同時我因為開始接觸網路，又再度和蘋果電腦的資訊搭上線，因此高二時拗著我父親買了一臺藍白色Power Macintosh G3。基於這臺電腦在我手上用途越來越多，幾個月後我就跑到光華商場，打算幫它添購記憶體。這家店在八德路上，但我已經忘記確切的位置。雖然Macintosh和IBM PC使用的記憶體規格是一樣的，不過為求保險起見，我還是和櫃檯的店員說，我需要適合桌上型蘋果電腦用的記憶體。
東西是買成了，不過這位店員一聽到蘋果電腦，馬上和我說：「小弟弟，你要把我的話聽進去，蘋果電腦這種東西，你稍微碰碰就好，不要陷入太深，因為蘋果電腦若是繼續玩下去，你遲早會想買它當下最新、最貴的機種，很容易荒廢課業與生活。如果你真的對電腦有興趣，那你就好好念書，上了大學後去選資訊相關科系也不遲。不要像我一樣，當年為了玩電腦而荒廢學業，後來只考得上五專，路越走越窄，現在只能在這裡當店員。」
對蘋果公司有點認識的人應該都曉得，蘋果電腦的市佔率一向是遠遠落後IBM PC，再加上有很長一段時間是使用相對封閉的系統，以及後來走精品路線，所以價格和IBM PC比起來高得多。現在回想起來，這位店員了不起比我年長十歲左右，在當時的時空背景之下他願意和我說這一番話，很可能是我在光華商場碰過最有良心的店員。一轉眼二十多年過去，2021年的現在，不知他在何處，是否安好。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PTT上的電影奇遇</title>
      <link>https://cation234.github.io/posts/ptt-movie/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Aug 2021 18:56:26 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://cation234.github.io/posts/ptt-movie/</guid>
      <description>身為一個愛看電影的人，我時常在PTT的電影討論區閒晃，這裡堪稱臺灣最大的電影資訊討論區之一：
https://www.ptt.cc/bbs/movie/index.html
兩個禮拜前，我在討論區看到一篇尋找老電影的提問，內文大致如下：
「約莫25-27年前和媽媽在家裡的電視上看的，從此再也沒有看過這部電影，已經找了大半生還是毫無線索。
劇情依稀記得是演一個很討厭跟人群相處科學家，製造了幾個女機器人一起生活，後來忘記是什麼原因，他要帶著那些女機器人一起離開原本的住所，途中認識女主角，要一起離開，然後慢慢喜歡和真正的人類相處的故事。
當時我和媽媽都記得旁邊的片名有寫：飛越禁區（或飛躍禁區），但已經找了幾十年也沒有符合以上劇情的相關片名，很想再看一次，求求各位集思廣益。」
姑且稱呼這位提問者為網友A。
我最喜歡這種尋找老電影的提問了，如果很明顯是我看過的電影，那我當然馬上提供解答。但若是我沒看過的電影可是劇情敘述讓我很感興趣，特別是歐美電影，我也會想盡辦法在網路上把它找出來。現在Google很強大，英文資訊很多，多少有些蛛絲馬跡。就算到後來無法找到正確答案，我也常在過程中認識到其他有趣的作品，這是我逛電影討論區最大的樂趣之一。不過在提供解答後，通常提問的人也只是說聲謝謝，大家就再也沒有其他交集了，畢竟PTT上多半是素昧平生的陌生人，頂多提問人和我說他今晚終於可以睡個好覺，更糟的是有些人連謝謝都不會說。
網友A詢問的電影我沒有看過，但是經過兩天的努力，我找到解答了，是1987年的Cherry 2000：
https://en.wikipedia.org/wiki/Cherry_2000
https://www.youtube.com/watch?v=93Bj-8ZSAGM
雖然電影的實際內容和網友A的描述不太一樣，畢竟是很久以前看的，但經過她和母親一同確認後，確定是這部片。她和我說，當年她和母親看這部電影時，她才七歲左右，後來和母親真的花了大半輩子時間尋找這部電影，現在她很高興媽媽退休後能有機會完成心願，她希望送我一點小禮物，以表謝意。
由於盛情難卻，兩個禮拜後我收到一小盒柑橘禮盒。這絕對是我接觸PTT二十年以來，碰過最有意義的事。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The End of Eternity</title>
      <link>https://cation234.github.io/posts/the-end-of-eternity/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Jul 2021 18:53:51 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://cation234.github.io/posts/the-end-of-eternity/</guid>
      <description>The End of Eternity是小說家Isaac Asimov著名的科幻小說之一，發行於1955年。在書中，一位名為Vikkor Mallansohn的科學家，在24世紀時，發明了一個可以讓人類穿梭時間的機器，它的運作原理是：產生一個完全獨立於現實世界的時空力場 (Temporal Field)，任何人只要進入時空力場，便從現實世界消失，也獨立於時間之外。而當他選擇從時空力場的某處離開、回到現實世界時，對他來說他的移動不是空間，而是時間。也就是說，當你在時空力場移動時，其實你是在時間軸上移動，可以自由於過去與未來之間穿梭，觀察這世界在不同時空的模樣。
時空力場經過三百年的發展後，人類在27世紀於時空力場內成立了一個名為永恆 (Eternity) 的菁英組織，成員來自不同的時間，有人來自575世紀，有人來自30000世紀…對他們而言，他們的家鄉不是何地 (hometown)，而是何時 (homewhen)。任何人一旦加入Eternity，就必須放棄自己既有的生活，切斷任何人際關係，消失於自己原本所屬的時空，也不許結婚生子、不能有家庭羈絆，永遠生活在沒有所謂過去或未來的時空力場中，成為被遺忘的一分子。
Eternity的工作是：監控人類文明在不同時間的發展。若發現人類在某個時間可能經歷某種危險，不論是疾病、戰爭，或是發展出有潛在危險的科技，永恆組織就會派人穿梭到那個時間，試圖改變當時的人類社會，讓人類文明「重回正軌」，回歸安全與和諧，即便過程中可能會犧牲某些人的福祉，甚至導致某些人群、文化的消失。這些負責在時空中穿梭、實際進行時空操弄的幹員，被稱作技術員 (Technician)。Eternity的出發點雖然是為了增進人類社會的福祉，但從另一個角度來看，卻也是冷酷無情的扮演上帝的角色。
即便Eternity有這麼大的權力，但他們發現一件很詭異的事：雖然他們可以在各個時間移動，但70000世紀到150000世紀這段時間，卻怎麼樣也無法穿透，更無法觀察這個時間內的人類文明到底是什麼樣子，因此這段無法穿透的時間，被稱作隱藏世紀 (Hidden Centuries)。
我們的主角是技術員Andrew Harlan。對於改變時空這件事，Andrew已經非常熟練了，也因為技術員的工作要求，Andrew和其他技術員一樣，必須維持冷酷無情、壓抑個人情感的生活與個性。但很不巧的，當Andrew被指派到482世紀進行任務時，卻在過程中愛上一個名為Noÿs Lambent的女子。
同一時間，Andrew發現Eternity似乎在進行一項看似不可能，卻又很合理的計劃：Eternity打算從78世紀招募一位名為Brinsley Cooper的新成員，在對他進行訓練後，再將他送回24世紀，進行時空力場的研究。換言之，過去發明時空力場的Vikkor，其實是來自未來的Brinsley，而當Brinsley改名換姓成Vikkor、發展出時空力場後，Eternity才會成立。也就是說，Eternity必須從未來影響過去，確保自己的存在。Andrew的任務，就是確保Brinsley確實回到過去，完成Eternity的誕生循環。若Brinsley任務失敗，Eternity將不復存在，人類文明將形同無頭蒼蠅般，自行跌跌撞撞的發展。
在最後關鍵時刻，Noÿs終於和Andrew吐露真相：Noÿs其實是來自隱藏世紀的人。Eternity之所以無法穿透隱藏世紀，是因為隱藏世紀的人類從未來觀察Eternity對人類文明的所作所為，認定Eternity是有害的，因此在時空力場中設下屏障，阻斷Eternity對他們的影響力。由於Eternity不希望人類冒險，只希望人類安安全全的過日子，反倒剝奪人類文明非常多的可能性，讓人類無法面對挑戰，無法自我突破。一個最壞的影響是：由於Eternity的阻擾，人類終究發展不出太空旅行，最後在地球上敗亡消失。Noÿs的任務，就是說服Andrew打斷Eternity的誕生循環，讓人類自由發展。至少，Noÿs確保Andrew真的可以和她一起好好生活，共度餘生。
在一段掙扎之後，Andrew終於明瞭到Eternity對人類的傷害有多大，以及對他自己的傷害又有多大。就在那一刻，Eternity徹徹底底消失了，而小說最後的兩句話是：…the final end of Eternity, and the beginning of Infinity.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>失敗的貢獻</title>
      <link>https://cation234.github.io/posts/the-contribution-of-failure/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Jun 2021 18:51:25 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://cation234.github.io/posts/the-contribution-of-failure/</guid>
      <description>我在成大念書時，學校規定大一新生必須修習一學年的英文課，那時我的授課老師是成大外文系陳昭芳老師，時任助理教授。陳老師完全是以英文授課，也就是用英文教英文。她和我們說過一個她自己學生時代的故事，現在我把它翻成中文：
「我在美國攻讀博士時，認識一位同鄉的同學，他攻讀的是分子生物學。這方面的研究，自然是先提出理論假說，再以實驗驗證。這位同學在研究的中後期，發現了一個驚人的事實：他最初的假設是錯的。然而，他的指導教授並沒有責難他，反而鼓勵他把研究與論文做完，不過論文題目和方向稍作修改：從原本的正方研究，轉變成反方研究，證明自己的錯誤假說。最後這位同學如期畢業，拿到了博士學位。指導教授的理由是：錯誤的經驗和成功的經驗同樣有學術價值，因為錯誤的經驗讓更多人節省了冤枉路，一樣有貢獻。」
我對這位指導教授很欽佩，因為大多數人都是看到檯面上的豐功偉業，但我們的社會和文明，其實是靠更多前人的失敗和嘗試，所支撐起來的。而且證明自己是錯的，反而比證明自己是對的還要困難。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>英語教育發想</title>
      <link>https://cation234.github.io/posts/english-education-in-taiwan/</link>
      <pubDate>Sun, 16 May 2021 18:44:17 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://cation234.github.io/posts/english-education-in-taiwan/</guid>
      <description>我在我們公司部門待了一陣子後，不知不覺就開始受上級委託，幫部門做些許文件的中英翻譯工作，舉凡股東大會報告、董事長對外新聞講稿、技術報告、各類簡報中翻英…一年內總是會碰上一、兩次，即便我的出身和外文科班一點也沾不上邊。
2001年我考上成功大學，在體育課認識一個化學系的同學。身為一個大一新生，特別是理工科的新生，入學後第一個門檻，就是面對各個科目的原文書課本，也就是英文課本。然而很多同學在這一關過不了，只好去買翻譯過的中文版課本，或是和學長姊借註釋過的原文課本。這位同學得知我沒有買中譯本，也沒有學長姊的協助，可以直接拿著原文書硬啃下去，就問我到底用什麼方式念英文。
那是Google還不成氣候，線上翻譯還不知道在哪裡的年代，我就和他說，沒有別的法子，就是拿著課本直接讀下去，看到不懂的字就翻字典，東西看多以後，看著看著就會了。但這位同學死都不肯相信我的方法這麼簡單這麼笨，他認為我一定對他藏招留一手，不斷追問我到底是怎麼念英文。時間久了以後我就再也不理他了，乾脆和他翻臉。
臺灣將英語科目納入義務教育，至少有幾十年的歷史，但臺灣絕大多數人的英語素養，還是沒有提升起來，前陣子台北市中小學教師甄試，部分科目被要求應試人員需有英文授課的能力，也鬧得沸沸揚揚。然而我們最大的問題是，就算學校提高英語教學的時數，就算許多科目真的採用全英語教學，臺灣依舊、也永遠不可能有充分的英語環境，因為臺灣天生就不是歐美國家，天生就沒有各種外語在自己國內四處亂竄的環境。學生在學校學習了英文，但回到家後，他們的爸媽會和他們用英文嗎？他們自己的課外閱讀，會用英文嗎？大概連課外閱讀都沒時間、辦不到了，更何況很多人連中文都學不好，在這種環境下，英文可能學得更好嗎？
更重要的是，學習外語本來就很困難，是需要長時間累積的，學校的教學，只能當作基礎而已，學生後續有沒有辦法繼續累積英文實力，也只能看他們自己的造化。譬如說，學校教你蛇是Snake，那學校會告訴你毒蛇是Viper嗎？學校讓你知道太陽和月亮是Sun和Moon，那學校有告訴你Neptune和Uranus是什麼嗎？學校教了How are you，那學生有沒有辦法知道什麼是What’s up、What’s going on，和How’s it going？祝你好運可以說Good luck，那是否也可以說Godspeed？Poison和Venom都是毒，那差別在哪裡？如果學生不願意主動觸類旁通，那他的英語素養，最多也只能停留在學校的程度，甚至還更低。
我的運氣很好，從小到大接觸了非常多西方的流行音樂、文學、電動、電影、漫畫，再加上現在網路發達，有非常多有的沒的東西可以看，也因為工作的關係每天都在看英文技術文件，連自己寫的文件都要用英文寫，要接觸英文實在是太容易。但即便如我，在幫部門做中英翻譯時，很多時候還是得想個老半天才能湊出合適的語句，然而蜀中無大將，也只能廖化作先鋒了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>網紅影片特徵</title>
      <link>https://cation234.github.io/posts/internet-video/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Mar 2021 18:41:29 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://cation234.github.io/posts/internet-video/</guid>
      <description>現在Youtube上的網紅(Influencer)多得是，近乎要取代我們以往在電視上看見的節目了。而且拜科技所賜，現在你只要有一支手機，了不起再加一臺電腦做後製，就可以在各類網路影音平臺發聲，拍影片真是輕而易舉。然而，你若是把許多網紅的影片一同拿來比較，不論它們的主題是什麼，你會發現這些影片常常有著同樣的特徵，就是：它們的剪接非常、非常的頻繁，頻繁到絕大多數的橋段是由許許多多一個鏡頭頂多含有三、五句話的短片，所拼湊起來。換言之，這些片子大概每五秒、十秒就剪接一次，影片的呈現方式其實非常令人煩躁。
雖然我早已忘了是誰，但我記得多年前曾經在電視上看過一位女星在受訪時提到，她在八零年代參與某個綜藝節目的錄影時，只要錄影過程中有任何人出紕漏，或導播與製作人對當下的結果不滿意，導播馬上就喊卡，要大家重錄。有時一個橋段重錄個十幾次也不為過，甚至搞得導播火大到把藝人都罵哭了，但為了求好心切，大夥還是好好的完成一個橋段的錄影，不容許任何NG，就為了把節目效果或是搞笑短劇的劇情，好好呈現出來。
這個問題我思考很久了，在那錄影是用膠片的年代，重複錄影是多麼花成本，製作人都願意透過多次的錄影來展現最好的成果。而在數位影片的現代，明明錄影不需要任何耗材，為何這些網紅們的影片，幾乎沒有人是將一個橋段好好的一鏡到底、將準備好的稿子好好一次講完，而非得拼拼湊湊的，讓畫面非常難看？我想來想去，只想到一個答案，就是現在大家的時間太寶貴了，不只觀眾的時間很寶貴，拍片的人時間也很寶貴。對於每天黏在螢幕前的觀眾來說，若是一個影片無法讓他們在一、兩分鐘內進入狀況，或是吸引他們，觀眾馬上就切換畫面，去看別的東西。對於拍片的人來說，首要目的，就是趕快把影片拍出來、趕快上架，並且在最短的時間內把要說的話說出來，才抓得住觀眾的眼睛。講稿時突然吃螺絲了？突然NG了？沒關係，就把已經拍好的段落留下來，從NG的地方繼續拍，再和前面拍好的東西剪接起來就行。因此在兩者來來往往的惡性循環下，影片的呈現水準就越來越差，即便這些影片背後的主題或是素材，真的有受到好好的研究和準備。
2002年我還在成大念書時，當時通識教育的社會學老師和我們說過：「當一樣東西可以被大量製造時，它就沒有價值了。」這話雖然涵蓋了太多事物，但還是有些許道理，我不妨用另一個角度來解讀它：沒有經過雕琢後的事物，其價值很難被呈現出來。表演工作坊曾製作過一部舞臺劇，叫做我們一家都是人。製作團隊每天早上在報紙、新聞上尋找可用的題材，經過團隊、演員們腦力激盪後，當晚就讓演員以這些題材為基礎，直接在攝影棚中即興演出，大肆諷刺當下的新聞或是社會現象。表演工作坊共同創辦人之一的李立群先生，認為表演藝術應該需要好好磨練、雕琢後，才值得呈現給觀眾。這種速食的表演方式，他無法接受，因此他離開表演工作坊。雖然我以前很愛看我們一家都是人，但李立群先生的理念，我同時也是贊同的，而這個節目已經是1995年的事了。
但若真要深究下去，我認為事情的根本是：現在的人不願意、或是無法好好深究一個問題，或是花時間好好沉浸在一件事上面。不想好好看一本書、看一篇文章，不想好好看一場電影，不想好好把一張唱片從頭到尾聽完…因為現在的生活中有太多讓人分心的事物，視聽娛樂選擇太多，這世界每天產生的資訊量太龐大，一切都太方便，太理所當然。或許我太小題大做，但對我來說，美好的年代已經過去。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>朱德庸之雙響炮</title>
      <link>https://cation234.github.io/posts/shuang-xiang-pao/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Feb 2021 18:23:01 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://cation234.github.io/posts/shuang-xiang-pao/</guid>
      <description>我是看朱德庸的漫畫長大的，特別是他的「雙響炮」，因為這是他的作品中，唯一我主動全數蒐集到手的。基本上雙響炮根本就是已婚人士的禁書，因為書中盡數描寫了老夫老妻、怨偶相互之間的針鋒相對、尖酸刻薄，先生在懼內的同時又如何嘲弄太太，太太又如何威嚇、作弄自己的先生。同時身為女婿的先生，又得在應付自己太太的當下，和自己的岳母鬥法。而家中年齡最小、地位最低的兒子，又怎麼夾在自己的父母和外婆之間求生存，三面不是人。
隨著兒子也長大結婚，媳婦開始來婆家侵門踏戶，婆婆和親家母之間高來高去。兒子在應付自己的老婆的同時，又得和自己的岳母鬥法…於是乎，上一代的恩怨繼續重現在下一代，婚姻的戰線越拉越廣，越拖越長。錢鐘書引用得好：「婚姻是一座圍城，外面的人想衝進去，裡面的人想衝出來。」
令人難以想像的是，朱德庸先生當年創作雙響炮時，自己不過是個未婚的二十五、六歲年輕人，又再兩年後，他才和夫人馮曼倫結婚，而他們兩人當時也不過交往一個星期而已。一晃眼三十多年過去，朱德庸自己也到了當年他在雙響炮中所描繪的那位老伯的年紀。不知他若是回首這些年的歲月，是否也會莞爾。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
